\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{DS2} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}

\chapter{Statique des fluides}

\begin{center}
\cadre{

\begin{itemize}
\item A rédiger sur feuille de copie;
\item Attention aux chiffres significatifs; 
\item Attention à la rédaction de la copie et aux justifications données;
\item Privilégier le calcul littéral pour une plus grande précision.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

Données numériques : $g=\SI{9.81}{\newton\per\kilo\gram}$ , $\rho_{mer}=\SI{1030}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$
}
\end{center}




\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]



\exo{} La tour Eiffel à Paris en France est une oeuvre dont la masse totale avoisine les \SI{7500}{\tonne}.
\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{toureiffel.png}
\end{center}

Les pieds sont considérés comme des carrés dont le côté mesure environ \SI{21.2}{\meter}. 
\vspace{0.5cm}

\textbf{En détaillant proprement la démarche, détailler la pression globale exercée par cet ouvrage sur le sol de Paris.}


\begin{correction} 
On commence par exprimer la pression en fonction des 4 pieds, de leur surface et de leur masse :
$P=\dfrac{F}{S}$ et on a : 
\vspace{0.2cm}

$F=mg$ et $S = 4 \times c ^2$
\vspace{0.5cm}

Ce qui donne : $P=\dfrac{mg}{4c^2}$
\vspace{0.5cm}

Application numérique : $P=\dfrac{7500 \times 10^3 \times 9.81 }{4 \times 21.2 ^2} = \SI{4.09e4}{\pascal}$ 

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} Pour comprendre l'intérêt d'utiliser des raquettes pour marcher sur la neige on donne quelques informations : masse d'un adulte moyen $m=\SI{70}{\kilo\gram}$, dimensions moyennes des semelles (on les considère rectangulaires) : 10x25 cm.\\
Dimensions des raquettes (considérées elles aussi rectangles pour simplifier) : 20x50cm.
\vspace{0.3cm}

\begin{enumerate}
\item Calculer la pression exercée au sol par l'adulte en chaussures.
\item Idem pour l'adulte en raquettes.
\item Évaluer quantitativement l'impact des raquettes.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $P_1 = \dfrac{70\times 9.81}{2\times 0.10 \times 0.25}=\SI{1.4e4}{\pascal}$
\item $P_2 = \dfrac{70\times 9.81}{2\times 0.20 \times 0.5}=\SI{3.4e3}{\pascal}$
\item On a un facteur 4 entre les 2 !
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo


\newpage

\exo{}
Une plongée sous marine à bord d'un submersible vise une profondeur de  \SI{7852}{\meter} . 
\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item Rappeler l'expression de la loi reliant la pression à la profondeur;
\item Rappeler les unités utilisées pour chacun des termes de la formule;
\item Proposer une estimation faite rapidement de la pression à cette profondeur en bar.
\item Calculer en utilisant le principe de l'hydrostatique la pression à cette profondeur en bar.
\item Évaluer l'écart entre votre résultat à l'estimation (q3) et avec la loi (q4) en utilisant au besoin la relation $E=\vert \dfrac{V_{th}-V_{exp}}{V_{th}} \vert \times 100$
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $P_B - P_A = \rho g h$
\item $P$ en pascal, $\rho$ en \si{\kilo\gram\per\meter\cubed}, g en N/kg et h en m.
\item 1 bar tous les 10m > environ \SI{786}{\bar}
\item $P_B = 1030 \times 9.81 \times 7852 + 10^5 = \SI{7944e7}{\pascal}$ ce qui donne \SI{794.4}{\bar}
\item On trouve 1\% d'écart avec la formule, bonne estimation
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{}
La pression pouvant être supportée par un hublot de sous marin en polyméthacrylate de méthyle (PMMA) peut être calculée par la formule :
\vspace{0.5cm}
\begin{large}
\begin{center}
\mybox{$p=\dfrac{6400 \times e^2}{10.29 \times R^2}$} 
\end{center}
\end{large}

où $p$ représente la pression en bars,  $e$  l'épaisseur en mètres et $R$ le rayon en mètres.
\vspace{0.5cm}

Le hublot a une épaisseur $e=\SI{18.0}{\centi\meter}$ et un diamètre $d=\SI{200}{\milli\meter}$.
\vspace{0.5cm}

L'objectif est de savoir si ce vitrage peut supporter la pression au point \textit{Challenger Deep}, plus profond de la fosse des Mariannes, à une profondeur $h=\SI{10900}{\meter}$.

\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item Calculer, en bar, la pression maximale supportée par ce hublot.
\item Déterminer, en pascal, la pression à la profondeur de plongée.
\item Expliquer si le hublot résiste à cette pression.
\item Calculer la force qui s'exerce à cette profondeur sur la surface du hublot.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $p=\SI{2.02e3}{\bar}$
\item $P_B = \SI{1102.4}{\bar}$
\item Il résiste largement !
\item $F=PS = 1102\times 10^8 \times \pi \times 0.100^2 = \SI{3.46e6}{\newton}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

%\exo{} Pour réparer un véhicule d'une masse $m=\SI{1450}{\kilo\gram}$ on utilise un pont de levage basé sur le principe de transmission de pression de Pascal avec deux pistons : un premier, petit, sur lequel on exerce une force et un second, plus gros, sur lequel repose la voiture.
%\vspace{0.1cm}
%
%L'ensemble à soulever (voiture et support) pèse $m_2= \SI{1500}{\kilo\gram}$ et on supposera qu'il suffit d'appliquer une force égale au poids du total pour observer une élévation. La force appliquée sur le petit piston est $F_p = \SI{250}{\newton}$.
%\begin{enumerate}
%\item Calculer le poids du système.
%\item Déterminer le diamètre du second piston sachant que celui de petit diamètre est de \SI{30}{\centi\meter}.
%\end{enumerate}
%
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item $P=1500*9.81 = \SI{1.472e4}{\newton}$
%\item On a $ \dfrac{F_p}{S_p} = \dfrac{F_g}{S_g}$ ce qui donne $S_g = \dfrac{F_g \times S_p}{F_p}$ mais on sait aussi que $S_g = \pi R^2 = \dfrac{\pi d^2}{4}$ d'où on tire l'égalité $d=\sqrt{\dfrac{4F_g S_p}{F_p \pi}}$ et $d=\sqrt{\dfrac{4F_g \pi d_p^2}{F_p \times 4\pi}}$ avec au final l'expression simplifiée : $d=\sqrt{\dfrac{F_g}{F_p}} \times d_p$ 
%\vspace{0.5cm}
%
%Application numérique : $d=\sqrt{\dfrac{1500 \times 9.81 }{250}} \times 30 = \SI{230}{\centi\meter}$
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo


\exo{} On a mesuré l'évolution de la pression selon la profondeur dans un fluide en utilisant un capteur relatif de pression. L'équation obtenue après régression linéaire des données est la suivante : $y=7912.5x-1.33$.\\
En justifiant votre démarche, préciser si le fluide en question est : 
\begin{itemize}
\item De l'éthanol ($\rho = \SI{789}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$)
\item De l'eau douce ($\rho = \SI{1000}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$)
\item De l'eau salée ($\rho = \SI{1030}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$)
\end{itemize}
Une étude détaillée et précise est attendue.

\begin{correction}
L'équation de régression est corrélée à la masse volumique du fluide. En effet, $\rho \times g$ est le coefficient directeur de la pente. On a donc ici $\rho = \dfrac{7912.5}{9.81}=\SI{806.6}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$
\vspace{0.1cm}

On suppose que c'est de l'éthanol et on peut calculer l'écart : $E=
\displaystyle\left\lvert \dfrac{789-806.6}{789} \right\rvert \times 100  \approx 2$\%

\end{correction}
\finexo

\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}



\end{document}